\section{Modelagem contextualizada}

\input{figures/data/h71e8/params.tex}

Embora as simulações anteriores tenham sido importantes para comparar as duas técnicas, mostrando que seu desempenho é quase idêntico em ambos os cenários testados, ainda são necessários resultados apropriados em situações práticas. Nestas, são consideradas as seguintes premissas:
\begin{itemize}
	\item Um veículo (ROV ou um streamer) se desloca próximo à superfície, atuando como fonte e receptor, enquanto os OBNs posicionados no fundo do oceano atuam como transceptores:
	\begin{itemize}
		\item Essa premissa é equivalente a assumir que os OBNs são fontes, e o veículo atua como receptor;
		\item Algumas modificações podem ser necessárias (como considerar somente metade do tempo de trânsito), que não são relevantes aqui;
	\end{itemize}
	\item Sensoriar verticalmente o ambiente com ROVs é financeiramente custoso, e deve ser evitado;
	\item A velocidade do som comporta-se de forma aproximadamente conhecida abaixo do canal SOFAR, sendo possível modelá-la em função da profundidade com precisão razoável.
\end{itemize}

\input{figures/5.layered_model.tex}

Na prática, as medições são realizadas ao longo do tempo para diferentes posições do veículo, avaliando o tempo de trânsito entre o veículo comunicando-se com o OBN, este processando os comandos e respondendo. Para simplificação, tratamos as diferentes medições como ocorrendo simultaneamente (assumindo que o comportamento do ambiente é suficientemente estacionário no tempo) e que a propagação da onda ocorre apenas em um sentido. Também, a partir das premissas anteriores, assumimos que os receptores podem ser posicionados livremente até uma profundidade de $500\si{\meter}$. Isso leva a um modelo como na \cref{fig:sec5:layered_model}, no qual existem 3 camadas: A ($0-500\si{\meter}$), B ($500-1000\si{\meter}$) e C ($1000\si{\meter}-$fundo). Notavelmente, a camada A é aquela onde os veículos se deslocam realizando medições, e a camada C é aquela que pode ser modelada \textit{a priori}, podendo seu modelo ser (possivelmente) refinado durante a otimização.

Dado que os resultados anteriores mostram que tanto as abordagens da literatura quanto a proposta são praticamente idênticas, a abordagem da literatura será escolhida por enquanto, dado que ela possui formulação matemática mais simples. Esta será combinada com a consideração de que é viável modelar externamente a velocidade do som abaixo de um determinado limiar de profundidade. Será denotado $\bvs{b}$ o método-base (ou básico), conforme descrito na \cref{sec:standard_ttt_approach,eqs:sec2:iterative_minimization_Ezi}

\subsection{Perfil separado}

Uma abordagem alternativa válida é separar o SSP $\bvs$ em dois vetores, $\bvs{1}$ e $\bvs{2}$, tal que $\bvs{1}$ compreenda as células nas camadas A e B, enquanto $\bvs{2}$ corresponda às células na camada C; e, dado que a velocidade na camada C pode ser modelada \textit{a priori}, $\bvs{2}$ não precisa ser estimado. Assumindo que essa separação pode ser feita de modo que $\bvs = \tr{[\bvs[T]{1}~|~\bvs[T]{2}]}$ (ou seja, os elementos iniciais de $\bvs$ correspondem às duas camadas superiores e os restantes à camada inferior), temos então
\begin{equations}
	E(\bvs{1})
	& = \bvs[T]{1} \bvR[T]{1} \bvR{1} \bvs{1} + \bvs[T]{1} \bvR[T]{1}\pts{\bvR{2}\bvs{2} - \bvt{\obs}} + \tr{\pts{\bvR{2}\bvs{2} - \bvt{\obs}}} \bvR{1} \bvs{1} + \norm{\bvR{2}\bvs{2} - \bvt{\obs}}^2 \\
	& + \alpha^2\pts{\bvs[T]{1} \bvD[T]{1} \bvD{1} \bvs{1} + \bvs[T]{1} \bvD[T]{1} \bvD{2} \bvs{2} + \bvs[T]{2} \bvD[T]{2} \bvD{1} \bvs{1} + \bvs[T]{2} \bvD[T]{2} \bvD{2} \bvs{2}}
\end{equations}
onde $\bvR{1}$ compreende as colunas iniciais de $\bvR$ relacionadas às camadas A e B, e $\bvR{2}$ as colunas relacionadas à camada C; e de forma semelhante para $\bvD{1}$ e $\bvD{2}$. A solução $\opt{\bvs{1}}$ que otimiza essa função de custo é
\begin{equation}
	\opt{\bvs{1;s}} = \inv*{\bvR[T]{1} \bvR{1} + \alpha^2 \bvD[T]{1} \bvD{1}} \pts{\bvR[T]{1}\bvt{\obs} - \bvR[T]{1}\bvR{2}\bvs{2} - \alpha^2 \bvD[T]{1} \bvD{2} \bvs{2}}
\end{equation}

Comparando com a solução original na \cref{eqs:sec2:iterative_minimization_Ezi}, o termo inverso (entre colchetes) é consideravelmente semelhante, agora levando em conta apenas a camada $\bvs{1}$. Já o outro termo (entre parênteses) possui elementos adicionais: especificamente, $\bvR[T]{1}\bvR{2}\bvs{2}$, relacionado ao tempo de trânsito na camada C; e $\alpha^2 \bvD[T]{1} \bvD{2} \bvs{2}$, relacionado à suavidade entre as camadas estimadas (A e B) e a camada estimada \textit{a priori} (C).

Embora nessa abordagem a vagarosidade (e a velocidade) precise ser estimada apenas para as duas camadas superiores, o solucionador da equação de Eikonal para encontrar as distâncias percorridas em cada célula ainda precisa ser atualizado para todas as células, pois a solução depende de $\bvR{2}$ (as distâncias na camada inferior), esse podendo mudar dependendo de $\bvs{1}$.

\subsection{Restrição de trade-off}

Nesta abordagem, utilizamos uma restrição secundária no problema de minimização. Enquanto o termo $\alpha^2 \norm{\bvD \bvs}^2$ é mantido, melhorando a suavidade da solução, um termo adicional será incluído, restringindo o erro na camada C entre o valor estimado e um modelo \textit{a priori}. Matematicamente, isso é dado por
\begin{equation}
	E(\bvs) = \norm{\bvR \bvs - \bvt{\obs}}^2 + \alpha^2 \norm{\bvD \bvs}^2 + \beta^2 \norm{\calI\pts{\bvs - \bvs{\obs}}}^2
\end{equation}
no qual $\alpha$ e $\beta$ são parâmetros de regularização; $\calI$ denota uma matriz diagonal $\sz{N}{N}$, cujo $i$-ésimo elemento diagonal é $1$ se a célula correspondente (elemento de $\bvs$) estiver na camada C, e $0$ caso contrário; e $\bvs{\obs}$ é um modelo para a velocidade do som esperada, sendo relevante apenas na camada C (em função de $\calI$). A partir da abordagem da literatura, a solução para esse problema é
\begin{equation}
	\opt{\bvs{t}} = \inv*{\bvR[T] \bvR + \alpha^2 \bvD[T] \bvD + \beta^2 \tr{\calI} \calI} \pts{\bvR[T] \bvt{\obs} + \beta^2 \tr{\calI}\calI \bvs{\obs}}
\end{equation}

Observe que apenas o termo $\bvR{i}$ depende da iteração anterior $\bvs{i}$, enquanto os demais são constantes do modelo ($\bvD$ e $\calI$), constantes de medição ($\bvt{\obs}$ obtido nos levantamentos e $\bvs{\obs}$ proveniente de dados ambientais conhecidos) ou parâmetros ajustáveis ($\alpha$ e $\beta$). Um $\alpha$ maior favorece um ambiente menos variável, trocando precisão por suavidade; enquanto um $\beta$ maior força o perfil de lentidão a aproximar-se mais do modelo $\bvs{\obs}$.

Outra possibilidade é fazer com que $\calI$ realize uma transição mais suave entre as camadas modeladas (C) e não modeladas (A e B). Por exemplo, pode ser $0$ para células até $900\si{\meter}$ de profundidade, $1$ abaixo de $1100\si{\meter}$ e possuir uma transição gradual entre essas profundidades. Por ora, adotaremos a abordagem descontínua, com a transição ocorrendo em $1\si{\kilo\meter}$ de profundidade.

\subsection{Formas normalizadas}

Como $\bvR$ e $\bvD$ (assim como $\calI$) podem possuir ordens de magnitude muito diferentes, pode ser útil utilizar formas normalizadas de cada matriz. Denotamos $\bvR = \rho \bvR[t]$, $\bvD = \delta \bvD[t]$, e $\calI = \iota \calI[t]$. Com isso, os problemas de minimização básico (padrão; denotado $b$), de trade-off (denotado $t$), e dividido (denotado $s$) assumem as seguintes formas:
\begin{subgather}
	\nabla E_b(\bvs) = 2\pts{\rho^2 \bvR[tT] \bvR[t]{i} \bvs - \rho \bvR[tT] \bvt{\obs} + \alpha^2 \delta^2 \bvD[tT] \bvD[t] \bvs } \\
	\nabla E_s(\bvs{1}) = 2\pts{\bts{\rho^2 \bvR[tT]{1} \bvR[t]{1} + \alpha^2 \delta^2 \bvD[tT] \bvD[t]} \bvs{1} - \bts{ \rho \bvR[tT]{1} \bvt{\obs} - \rho^2 \bvR[tT]{1} \bvR[t]{2} \bvs{2} - \alpha^2 \delta^2 \bvD[tT]{1} \bvD[t]{2} \bvs{2} } } \\
	\nabla E_t(\bvs) = 2\pts{ \bts{ \rho^2 \bvR[tT] \bvR[t] + \alpha^2 \delta^2 \bvD[tT] \bvD[t] + \beta^2 \iota^2 \calI[tT] \calI[t] } \bvs - \bts{\rho \bvR[tT] \bvt{\obs} + \beta^2 \iota^2 \calI[tT] \calI[t] \bvs{\obs}} }
\end{subgather}

Definimos $\sigma = \frac{\alpha\delta}{\rho}$ e $\kappa = \frac{\beta\iota}{\rho}$, e com isso,
\begin{subgather}
	\nabla E_b(\bvs) = 2\rho^2 \pts{\bvR[tT] \bvR[t]{i} \bvs - \frac{1}{\rho} \bvR[tT] \bvt{\obs} + \sigma^2 \bvD[tT] \bvD[t] \bvs } \\
	\nabla E_s(\bvs{1}) = 2\rho^2 \pts{\bts{\bvR[tT]{1} \bvR[t]{1} + \sigma^2 \bvD[tT] \bvD[t]} \bvs{1} - \bts{ \frac{1}{\rho} \bvR[tT]{1} \bvt{\obs} - \bvR[tT]{1} \bvR[t]{2} \bvs{2} - \sigma^2 \bvD[tT]{1} \bvD[t]{2} \bvs{2} } } \\
	\nabla E_t(\bvs) = 2\rho^2 \pts{ \bts{ \bvR[tT] \bvR[t] + \sigma^2 \bvD[tT] \bvD[t] + \kappa^2 \calI[tT] \calI[t] } \bvs - \bts{\frac{1}{\rho} \bvR[tT] \bvt{\obs} + \kappa^2 \calI[tT] \calI[t] \bvs{\obs}} }
\end{subgather}

Por fim, a solução para cada um desses problemas normalizados é
\begin{subgather}
	\opt{\bvs{b}}(\sigma) = \frac{1}{\rho} \inv*{\bvR[tT] \bvR[t] + \sigma^2 \bvD[tT] \bvD[t]} \bvR[tT] \bvt{\obs} \\
	\opt{\bvs{1;s}}(\sigma) = \inv*{\bvR[tT]{1} \bvR[t]{1} + \sigma^2 \bvD[tT]{1} \bvD[t]{1}} \pts{\frac{1}{\rho} \bvR[tT]{1} \bvt{\obs} - \bvR[tT]{1}\bvR[t]{2}\bvs{2} - \sigma^2 \bvD[tT]{1} \bvD[t]{2} \bvs{2}} \\
	\opt{\bvs{t}}(\sigma,\kappa) = \inv*{\bvR[tT] \bvR[t] + \sigma^2 \bvD[tT] \bvD[t] + \kappa^2 \calI[tT] \calI[t]} \pts{\frac{1}{\rho} \bvR[tT] \bvt{\obs} + \kappa^2 \calI[tT] \calI[t] \bvs{\obs}}
\end{subgather}

Observe que essas soluções são quase idênticas às originais, havendo apenas uma mudança de variáveis e a presença do fator $\nfrac{1}{\rho}$ na frente de $\bvR[tT] \bvt{\obs}$. A normalização adequada das matrizes $\bvR$, $\bvD$ e $\calI$ permite uma escolha mais fácil e padronizada dos parâmetros de regularização (agora $\sigma$ e $\kappa$).

É notável que $\opt{\bvs{t}}(\sigma,0) = \opt{\bvs{b}}(\sigma)$, e $\opt{\bvs{t}}(\sigma,\infty) = \opt{\bvs{1;s}}(\sigma)$, com $\bvs{t}$ atuando como um compromisso entre a minimização padrão de restrição única e a minimização com perfil dividido. Para que esse compromisso seja completamente válido, é necessário que $\calI$ adote a abordagem descontínua, mudando exatamente na mesma profundidade da separação $\bvR{1}$/$\bvR{2}$ do perfil dividido. Outra vantagem desse formato de compromisso é que ele facilita significativamente a inclusão de outras camadas (assumidas como conhecidas) entre as fixas. Por exemplo, se assumirmos que os parâmetros da camada mais superficial podem ser obtidos com precisão suficiente e portanto aproximados pelo modelo de Munk, essa camada pode ser incluída na segunda restrição definindo as entradas apropriadas de $\calI$ como $1$.

\subsection{Resultados}

Além das novas considerações técnicas estabelecidas anteriormente --- relacionadas à estratificação do ambiente, às abordagens agora consideradas e aos diferentes resultados --- também introduzimos alterações mais práticas no ambiente simulado. Entre elas, considera-se que a profundidade e o deslocamento horizontal são limitados a uma faixa de $2\si{\kilo\meter}$, de modo que a distância máxima entre dispositivos seja inferior a $3\si{\kilo\meter}$ (o alcance máximo de comunicação dos OBNs), e que cada dispositivo opere como fonte ou receptor, mas não ambos simultaneamente. Também ampliamos o número de células, passando de uma malha $\sz{10}{30}$ para $\sz{43}{50}$.

Compararemos quatro diferentes distribuições de receptores:
\begin{itemize}
	\item Caso 1, com uma viagem do ROV próxima à superfície;
	\item Caso 2, com múltiplas viagens do ROV na camada A;
	\item Caso 3, com os receptores do caso 2 + uma coluna de receptores ao longo das camadas B e C;
	\item Caso 4, com uma coluna de fontes na camada A juntamente com os receptores do caso 2.
\end{itemize}

Esses casos podem ser vistos na \cref{fig:sec5:devices_distributions_all_cases}, comparando as quatro distribuições de dispositivos consideradas, com fontes representadas por $\x$ em vermelho e receptores por $\bigcirc$ em amarelo. O campo de velocidade também é ligeiramente diferente em relação ao utilizado na \cref{sec:simulation_and_results}, apresentando menor variação nas partes mais profundas (camada C) e maior variação nas partes mais rasas (camadas A e B).

Os resultados de estimação após 5 iterações (FMM para solução da equação Eikonal + técnica proposta para estimativa de vagarosidade) são apresentados na \cref{fig:sec5:estimated_ssfs_all-cases_all-methods}, onde mostramos o erro de estimação (com sinal) para todas as técnicas. Observamos que os métodos de trade-off e de perfil dividido apresentam desempenhos muito semelhantes em todos os cenários. Mesmo com informações adicionais para a camada C (nos métodos trade-off e separado), os resultados ainda apresentam erros razoáveis na estimação do SSF, superiores aos obtidos para o método básico. Também observamos que o melhor resultado foi obtido no caso 3, com receptores posicionados verticalmente e não apenas horizontalmente.

\input{figures/5.device_distribution}
\input{figures/data/h71e8/params_comp.tex}
\input{figures/5.estimated_ssfs}

\cleardoublepage
\subsection{Discussão em tópicos}

\begin{itemize}
	\item Os métodos trade-off e split apresentam desempenhos muito semelhantes.
	\begin{itemize}
		\item Isso está relacionado à escolha dos parâmetros?
	\end{itemize}
	\item Adicionar mais camadas de receptores (caso 2 vs caso 1) não melhora significativamente os resultados.
	\begin{itemize}
		\item Overfitting?
		\item Informação excessiva?
	\end{itemize}
	\item Adicionar receptores posicionados verticalmente (caso 3 vs caso 2) melhora os resultados.
	\begin{itemize}
		\item Informações espacialmente mais diversas?
	\end{itemize}
	\item Adicionar algumas fontes próximas à superfície (caso 4 vs caso 2) não melhora significativamente os resultados.
	\item Os melhores resultados ocorrem no caso 3, especificamente com a técnica básica.
	\begin{itemize}
		\item Overfitting nos métodos trade-off/split?
		\item Necessidade de melhor ajuste dos parâmetros?
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Possíveis melhorias na prática}
\begin{itemize}
	\item Receptores (streamers/ROVs) com capacidade de medir temperatura/pressão/salinidade, para fornecer alguma informação sobre a velocidade nas camadas superiores?
	\item Utilizar fontes/receptores verticais, como no caso 3?
\end{itemize}

%\section{Situation-aware modeling}
%
%\input{figures/data/h71e8/params.tex}
%
%Although the previous simulations were important to compare the two techniques, showing that their performance is almost identical in both tested scenarios, appropriate results are still necessary in practical situations. In these, the following considerations are taken:
%\begin{itemize}
%	\item The OBNs positioned at the ocean floor act as sources, and a vehicle (either a ROV or a streamer) that traverses near the surface acts as a receiver;
%	\item Vertically sensing the environment with ROVs isn't financially, and should be avoided;
%	\item The speed of sound behaves linearly below the SOFAR channel, being feasible to model it by its depth with reasonable accuracy.
%\end{itemize}
%
%\input{figures/5.layered_model.tex}
%
%In practice, both the vehicle and the OBNs act as sources and receivers, with the measurements being done over time for different vehicle positions, assessing the travel-time between the vehicle communicating with the OBN, this processing the commands, and responding. For simplicity, we treat different measurements as occurring simultaneously (assuming the environment's behavior is sufficiently stationary in time), and that the wave travel is only one-way. Also from the considerations, we assume that the receivers can be placed freely up to a $500\si{\meter}$ depth. This leads to a model as in \cref{fig:sec5:layered_model}, where there are 3 layers: A ($0-500\si{\meter}$), B ($500-1000\si{\meter}$), and C ($1000\si{\meter}-\text{floor}$). Notably, layer A is the one where the vehicles traverse, taking measurements, and layer C is the one that can be modeled \textit{a priori}, with its model being (possibly) refined in the optimization.
%
%Given that the previous results show that both the literature and the proposed approaches are almost identical, the literature one will be chosen for now, given its more simple mathematical formulation. This will be coupled with the consideration of feasibly externally modeling the sound speed below a certain depth threshold.
%
%\subsection{Split profile}
%A different valid approach is to separate the SSP $\bvs$ into two vectors, $\bvs{1}$ and $\bvs{2}$, such that $\bvs{1}$ comprises the cells in the A and B layers, while $\bvs{2}$ those in the C layer; and, given that the velocity in the C layer can be modeled \textit{a priori}, $\bvs{2}$ doesn't need to be estimated. Assuming that this separation can be done such that $\bvs = \tr{[\bvs[T]{1}~ \bvs[T]{2}]}$ (that is, the initial elements of $\bvs$ correspond to the top two layers, and the remaining ones to the bottom layer), we then have
%\begin{equations}
%	E(\bvs{1})
%	& = \bvs[T]{1} \bvR[T]{1} \bvR{1} \bvs{1} + \bvs[T]{1} \bvR[T]{1}\pts{\bvR{2}\bvs{2} - \bvt{\obs}} + \tr{\pts{\bvR{2}\bvs{2} - \bvt{\obs}}} \bvR{1} \bvs{1} + \norm{\bvR{2}\bvs{2} - \bvt{\obs}}^2 \\
%	& + \alpha^2\pts{\bvs[T]{1} \bvD[T]{1} \bvD{1} \bvs{1} + \bvs[T]{1} \bvD[T]{1} \bvD{2} \bvs{2} + \bvs[T]{2} \bvD[T]{2} \bvD{1} \bvs{1} + \bvs[T]{2} \bvD[T]{2} \bvD{2} \bvs{2}}
%\end{equations}
%where $\bvR{1}$ comprises the initial columns of $\bvR$ related to the A and B layers, and $\bvR{2}$ the columns related to the C layer; and similarly for $\bvD{1}$ and $\bvD{2}$. The solution $\opt{\bvs{1}}$ that optimizes this cost function is
%\begin{equation}
%	\opt{\bvs{1;s}} = \inv*{\bvR[T]{1} \bvR{1} + \alpha^2 \bvD[T]{1} \bvD{1}} \pts{\bvR[T]{1}\bvt{\obs} - \bvR[T]{1}\bvR{2}\bvs{2} - \alpha^2 \bvD[T]{1} \bvD{2} \bvs{2}}
%\end{equation}
%
%Comparing to the original solution in \cref{eqs:sec2:iterative_minimization_Ezi}, the inverse term (in brackets) is considerably similar, now only taking into account the $\bvs{1}$ layer. Meanwhile, the other term (in parenthesis) has additional elements: namely, the $\bvR[T]{1}\bvR{2}\bvs{2}$, related to the travel-time in the C layer; and $\alpha^2 \bvD[T]{1} \bvD{2} \bvs{2}$, related to the smoothness between the estimated (A and B) and guessed (C) layers.
%
%While in this approach the slowness (and velocity) only needs to the estimated for the top two layers, the Eikonal solver for finding the traversed distances in each cell still needs to be updated for all cells, as the solution depends on $\bvR{2}$ (the distances in the bottom layer).
%
%\subsection{Trade-off constraint}
%In this approach, we use a secondary constraint on the minimization problem. While the $\alpha^2 \norm{\bvD \bvs}^2$ term is kept, improving the solution's smoothness, a secondary term will be added, restricting the error in the C layer between the estimated and a \textit{a priori} model. Mathematically, this is given by
%\begin{equation}
%	E(\bvs) = \norm{\bvR \bvs - \bvt{\obs}}^2 + \alpha^2 \norm{\bvD \bvs}^2 + \beta^2 \norm{\calI\pts{\bvs - \bvs{\obs}}}^2
%\end{equation}
%in which $\alpha$ and $\beta$ are regularization parameters; $\calI$ denotes an $\sz{N}{N}$ diagonal matrix, with its $i$-th element being $1$ if its corresponding cell (element of $\bvs$) is in the C layer, and $0$ otherwise; and $\bvs{\obs}$ is a model for the expected sound speed, only being relevant in the C layer. From the literature approach, the solution to this problem is
%\begin{equation}
%	\opt{\bvs{t}} = \inv*{\bvR[T] \bvR + \alpha^2 \bvD[T] \bvD + \beta^2 \tr{\calI} \calI} \pts{\bvR[T] \bvt{\obs} + \beta^2 \tr{\calI}\calI \bvs{\obs}}
%\end{equation}
%
%Note that only the $\bvR{i}$ term depends on the previous $\bvs{i}$ iteration, with the others being either model constants ($\bvD$ and $\calI$), measurement constants ($\bvt{\obs}$ is obtained from the surveys, and $\bvs{\obs}$ from known environmental data), and adjustable parameters ($\alpha$ and $\beta$). A larger $\alpha$ will favor a less varying environment, trading accuracy for smoothness; and a larger $\beta$ will push for a slowness profile that is closer to the model $\bvs{\obs}$.
%
%Another possibility is for $\calI$ to more smoothly transition between the modeled (C) and non-modeled (A and B) layers. For example, it can be $0$ for cells at a depth of up to $900\si{\meter}$, $1$ below $1100\si{\meter}$, and have a transition step between these two depths. For now, we will take the discontinuous approach, switching at the $1\si{\kilo\meter}$ depth.
%
%It is notable that $\opt{\bvs{t}}(\sigma,0) = \opt{\bvs{b}}(\sigma)$, and $\opt{\bvs{t}}(\sigma,\infty) = \opt{\bvs{1;s}}(\sigma)$, with the $\bvs{t}$ serving as a trade-off between the standard single constraint, and the split profile minimization. For this trade-off to be completely valid, it is necessary for $\calI$ to take the discontinuous approach, switching at the same depth as the split profile's $\bvR{1}$/$\bvR{2}$ separation. Another advantage of this trade-off format is it is considerably easier to include other (assumed known) layers into the fixed ones. For example, if one assumes that the top-most layer's parameters can be acquired with enough precision, and thus it can be approximated through Munk's model, this layer can be included into the second constraint by setting the appropriate entries in $\calI$ to $1$.
%
%\subsection{Normalized forms}
%
%Since $\bvR$ and $\bvD$ (as well as $\calI$) can have wildly different orders of magnitude, it may be useful to utilize normalized forms of each matrix. We denote $\bvR = \rho \bvR[t]$, $\bvD = \delta \bvD[t]$, and $\calI = \iota \calI[t]$. With this, the basic (standard; denoted $b$), trade-off (denoted $t$), and split (denoted $s$) minimization problems take the following forms:
%\begin{subgather}
%	\nabla E_b(\bvs) = 2\pts{\rho^2 \bvR[tT] \bvR[t]{i} \bvs - \rho \bvR[tT] \bvt{\obs} + \alpha^2 \delta^2 \bvD[tT] \bvD[t] \bvs } \\
%	\nabla E_s(\bvs{1}) = 2\pts{\bts{\rho^2 \bvR[tT]{1} \bvR[t]{1} + \alpha^2 \delta^2 \bvD[tT] \bvD[t]} \bvs{1} - \bts{ \rho \bvR[tT]{1} \bvt{\obs} - \rho^2 \bvR[tT]{1} \bvR[t]{2} \bvs{2} - \alpha^2 \delta^2 \bvD[tT]{1} \bvD[t]{2} \bvs{2} } } \\
%	\nabla E_t(\bvs) = 2\pts{ \bts{ \rho^2 \bvR[tT] \bvR[t] + \alpha^2 \delta^2 \bvD[tT] \bvD[t] + \beta^2 \iota^2 \calI[tT] \calI[t] } \bvs - \bts{\rho \bvR[tT] \bvt{\obs} + \beta^2 \iota^2 \calI[tT] \calI[t] \bvs{\obs}} }
%\end{subgather}
%
%We denote $\sigma = \frac{\alpha\delta}{\rho}$ and $\kappa = \frac{\beta\iota}{\rho}$, and with this,
%\begin{subgather}
%	\nabla E_b(\bvs) = 2\rho^2 \pts{\bvR[tT] \bvR[t]{i} \bvs - \frac{1}{\rho} \bvR[tT] \bvt{\obs} + \sigma^2 \bvD[tT] \bvD[t] \bvs } \\
%	\nabla E_s(\bvs{1}) = 2\rho^2 \pts{\bts{\bvR[tT]{1} \bvR[t]{1} + \sigma^2 \bvD[tT] \bvD[t]} \bvs{1} - \bts{ \frac{1}{\rho} \bvR[tT]{1} \bvt{\obs} - \bvR[tT]{1} \bvR[t]{2} \bvs{2} - \sigma^2 \bvD[tT]{1} \bvD[t]{2} \bvs{2} } } \\
%	\nabla E_t(\bvs) = 2\rho^2 \pts{ \bts{ \bvR[tT] \bvR[t] + \sigma^2 \bvD[tT] \bvD[t] + \kappa^2 \calI[tT] \calI[t] } \bvs - \bts{\frac{1}{\rho} \bvR[tT] \bvt{\obs} + \kappa^2 \calI[tT] \calI[t] \bvs{\obs}} }
%\end{subgather}
%
%Finally, the solution to each of these normalized problems is
%\begin{subgather}
%	\opt{\bvs{b}}(\sigma) = \frac{1}{\rho} \inv*{\bvR[tT] \bvR[t] + \sigma^2 \bvD[tT] \bvD[t]} \bvR[tT] \bvt{\obs} \\
%	\opt{\bvs{1;s}}(\sigma) = \inv*{\bvR[tT]{1} \bvR[t]{1} + \sigma^2 \bvD[tT]{1} \bvD[t]{1}} \pts{\frac{1}{\rho} \bvR[tT]{1} \bvt{\obs} - \bvR[tT]{1}\bvR[t]{2}\bvs{2} - \sigma^2 \bvD[tT]{1} \bvD[t]{2} \bvs{2}} \\
%	\opt{\bvs{t}}(\sigma,\kappa) = \inv*{\bvR[tT] \bvR[t] + \sigma^2 \bvD[tT] \bvD[t] + \kappa^2 \calI[tT] \calI[t]} \pts{\frac{1}{\rho} \bvR[tT] \bvt{\obs} + \kappa^2 \calI[tT] \calI[t] \bvs{\obs}}
%\end{subgather}
%
%Notice that these solutions are almost identical to the original ones, with a change of variables and the presence of the $\nfrac{1}{\rho}$ factor in front of $\bvR[tT] \bvt{\obs}$. Thus, the trade-off property is maintained, even after this transformation. Properly normalizing the matrices $\bvR$, $\bvD$ and $\calI$ allows for an easier and more standardized choice of the regularization parameters (now $\sigma$ and $\kappa$).
%
%\subsection{Results}
%
%
%Along with the previously established new technical considerations --- regarding the environment's layering, the approaches now considered, and the different results --- we also have more practical alterations in the simulated environment. Among them, is the consideration that depth and offset are limited to the $2\si{\kilo\meter}$ range, such that the maximum distance between devices is of less than $3\si{\kilo\meter}$ (the maximum OBN communication range), and that each device operates as either source or receiver, not as both simultaneously. We also extended the number of cells, from a $\sz{10}{30}$ grid to a $\sz{43}{50}$ one.
%
%We will also compare four different distributions of receivers:
%\begin{itemize}
%	\item Case 1, with a layer of receivers near the surface;
%	\item Case 2, with multiple layers of receivers in the top layer (layer A);
%	\item Case 3, with the case 2 receivers + column of receivers along layers B and C;
%	\item Case 4, With a column of sources in layer A along with the case 2 receivers.
%\end{itemize}
%
%These cases can be seen in \cref{fig:sec5:devices_distributions_all_cases}, comparing the four considered devices distributions, with sources as $\x$ in red, and receivers as $\bigcirc$ in yellow. The velocity field is also slightly different, compared to the one used in \cref{sec:simulation_and_results}, with less variation in the deeper parts (layer C), and more variation in the shallower parts (layers A and B).
%
%The estimation results after 5 iterations (FMM for Eikonal solving + proposed technique for slowness/velocity estimation) are presented in \cref{fig:sec5:estimated_ssfs_all-cases_all-methods}, where we present the (signed) estimation error for all techniques. We see that the trade-off and split methods have very similar performance, in all scenarios. Even with external modeling for the layer C (with the trade-off and split methods), the results still present reasonable errors in estimating the SSF. We also see that the one with best results was case 3, with receivers positioned vertically and not only horizontally. 
%
%\input{figures/5.device_distribution}
%\input{figures/data/h71e8/params_comp.tex}
%\input{figures/5.estimated_ssfs}
%
%\cleardoublepage
%\subsection{Bullet-point discussion}
%
%\begin{itemize}
%	\item Trade-off and split have very similar performance.
%	\begin{itemize}
%		\item Related to the choice of parameters?
%	\end{itemize}
%	\item Adding more receiver layers (case 2 vs case 1) doesn't significantly improve the results.
%	\begin{itemize}
%		\item Overfitting?
%		\item Too much information?
%	\end{itemize}
%	\item Adding vertically positioned receivers (case 3 vs case 2) improves the results.
%	\begin{itemize}
%		\item More spatially diverse information?
%	\end{itemize}
%	\item Adding some sources near the surface (case 4 vs case 2) doesn't significantly improve results.
%	\item Best results are in case 3, specifically with the basic technique.
%	\begin{itemize}
%		\item Overfitting of trade-off/split methods?
%		\item Needs better parameter tuning?
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%\subsection{Possible improvements in practice}
%\begin{itemize}
%	\item Receivers (streamers/ROV) with capabilities of measuring temp./pressure/salinity, to give some information on the velocity in the top layers?
%	\item Use vertical sources/receivers, as in case 3?
%\end{itemize}
%
